# 79. Subconsulta e insert

## Practicas de laboratorio

Un profesor almacena las notas de sus alumnos en una tabla llamada "alumnos" (documento, nombre, nota). Tiene otra tabla llamada "aprobados" (documento,nota) en la que guarda los alumnos que han aprobado el ciclo.

Eliminamos las tablas:

```sql
drop table alumnos;
drop table aprobados;
```

Creamos las tablas:

```sql
create table alumnos(
    documento char(8) not null,
    nombre varchar2(30),
    nota number(4,2)
    constraint CK_alumnos_nota_valores check (nota>=0 and nota <=10),
    primary key(documento)
);

create table aprobados(
    documento char(8) not null,
    nota number(4,2)
    constraint CK_aprobados_nota_valores check (nota>=0 and nota <=10),
    primary key(documento)
);
```

Ingresamos registros en "alumnos":

```sql
insert into alumnos values('30000000','Ana Acosta',8);
insert into alumnos values('30111111','Betina Bustos',9);
insert into alumnos values('30222222','Carlos Caseros',2.5); 
insert into alumnos values('30333333','Daniel Duarte',7.7);
insert into alumnos values('30444444','Estela Esper',3.4);
```

Ingresamos registros en la tabla "aprobados" seleccionando registros de la tabla "alumnos":

```sql
insert into aprobados 
select documento,nota
from alumnos
where nota>=4;
```

Note que no se listan los campos en los cuales se cargan los datos porque tienen el mismo nombre que los de la tabla de la cual extraemos la información.

Veamos si los registros se han cargado:

```sql
select *from aprobados;
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table alumnos;
drop table aprobados;

create table alumnos(
    documento char(8) not null,
    nombre varchar2(30),
    nota number(4,2)
    constraint CK_alumnos_nota_valores check (nota>=0 and nota <=10),
    primary key(documento)
);

create table aprobados(
    documento char(8) not null,
    nota number(4,2)
    constraint CK_aprobados_nota_valores check (nota>=0 and nota <=10),
    primary key(documento)
);

insert into alumnos values('30000000','Ana Acosta',8);
insert into alumnos values('30111111','Betina Bustos',9);
insert into alumnos values('30222222','Carlos Caseros',2.5); 
insert into alumnos values('30333333','Daniel Duarte',7.7);
insert into alumnos values('30444444','Estela Esper',3.4);

 -- Ingresamos registros en la tabla "aprobados" 
 -- seleccionando registros de la tabla "alumnos":
insert into aprobados 
select documento,nota
from alumnos
where nota>=4;

 -- Veamos si los registros se han cargado:

select *from aprobados;
```

## Ejercicios propuestos

Un comercio que vende artículos de librería y papelería almacena la información de sus ventas en una tabla llamada "facturas" y otra "clientes".

1. Elimine las tablas:

```sql
 -- Eliminamos la tabla facturas y todas las restricciones de integridad referencial
 -- que se refieren a claves primarias y únicas en la tabla (en el caso que existan)
drop table facturas cascade constraints;
drop table clientes;
```

2. Créelas:

```sql
create table clientes(
    codigo number(5),
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    primary key(codigo)
);

create table facturas(
    numero number(6) not null,
    fecha date,
    codigocliente number(5) not null,
    total number(6,2),
    primary key(numero),
    constraint FK_facturas_cliente
    foreign key (codigocliente)
    references clientes(codigo)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into clientes values(1,'Juan Lopez','Colon 123');
insert into clientes values(2,'Luis Torres','Sucre 987');
insert into clientes values(3,'Ana Garcia','Sarmiento 576');
insert into clientes values(4,'Susana Molina','San Martin 555');
insert into facturas values(1200,'15/04/2017',1,300);
insert into facturas values(1201,'15/04/2017',2,550);
insert into facturas values(1202,'15/04/2017',3,150);
insert into facturas values(1300,'20/04/2017',1,350);
insert into facturas values(1310,'22/04/2017',3,100);
```

4. El comercio necesita una tabla llamada "clientespref" en la cual quiere almacenar el nombre y domicilio de aquellos clientes que han comprado hasta el momento más de 500 pesos en mercaderías. Elimine la tabla y créela con esos 2 campos:

```sql
drop table clientespref;
 
create table clientespref(
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30)
);
```

5. Ingrese los registros en la tabla "clientespref" seleccionando registros de la tabla "clientes" y "facturas"
```sql
INSERT INTO clientespref (nombre, domicilio)
SELECT c.nombre, c.domicilio
FROM clientes c
JOIN facturas f ON c.codigo = f.codigocliente
GROUP BY c.codigo, c.nombre, c.domicilio
HAVING SUM(f.total) > 500;

```
6. Vea los registros de "clientespref" (2 registros)
```sql
SELECT *
FROM clientespref;

```